# Edición libre, más allá de Creative Commons

> El siguiente artículo supone un conocimiento de lo que es Creative Commons
> y el *copyleft*. Si no se cuentan con los elementos se recomienda revisar
> [el sitio mexicano de Creative Commons](http://www.creativecommons.mx/), 
> [los tipos de licencias Creative Commons](http://www.creativecommons.mx/#licencias) y 
> [la entrada en Wikipedia sobre *copyleft*](https://es.wikipedia.org/wiki/Copyleft).

Hace algunos años, cuando empezaba a revisar escritos de Lawrence Lessig
—impulsor de las licencias Creative Commons (CC)—, encontré una muy buena 
traducción de *Free Culture*. Esta edición en español tiene una licencia CC y
está disponible su versión digital sin costo alguno. Pero es un PDF y yo
quería un EPUB. Revisando el sitio de esta editorial encontré casos similares
con otros títulos a su disposición con CC y en PDF. 

Como me parece un muy trabajo, me surgió una idea muy sencilla: ¿por qué no les 
pedía los archivos originales *únicamente* para hacer una versión EPUB? 
Continuaría respetando los términos de la licencia CC BY-NC —usar la obra
dando atribución y sin fines comerciales. Además, incluso si a ellos no les
agradaba la idea de que el EPUB estuviera disponible en otros sitios —como en
Internet Archive o LibGen— también estaba dispuesto a entregar ese material
para que solo en su sitio estuviera disponible, sin necesidad de atribución por 
su desarrollo.

Con entusiasmo les escribí, ¿quién negaría trabajo voluntario para tener sus
libros en otros formatos? Pasaron algunos días y la respuesta fue clara: no
estaban interesados en este momento y, si lo quería, podía hacerlo por mi 
cuenta a partir del PDF: *no podían entregarme los archivos originales*.

**Hacer un EPUB a partir de un PDF no es una tarea difícil, pero es un trabajo innecesario**. 
Cuando partes de un PDF existe la necesidad de volver a darle formato a todo el 
libro. No es complicado localizar encabezados o bloques de cita. Pero la tarea 
se va incrementando conforme se tiene que dividir el cuerpo del texto de las 
notas, eliminar guiones de separación, encontrar resaltes tipográficos 
—itálicas, versalitas o negritas—, sanar el cuerpo bibliográfico y verificar 
párrafo por párrafo que el contenido esté en su orden correcto —cuando se 
extrae el texto de un PDF en ciertas ocasiones algunos párrafos aparecen en 
otro lado de la obra. Aún más tiempo implica si el texto del PDF es imagen
con OCR, ya que por lo general al menos un 5% de las palabras fueron mal 
reconocidas, o si hay imágenes intercaladas en el texto —que también se tienen
que extraer y enmendar.

Todo esto puede evitarse si en lugar de partir del PDF se usan los archivos que 
se usaron para maquetar el documento, por lo general los archivos de InDesign o 
de algún procesador de texto, e imágenes en PS, JPEG, TIF o PNG. Cuando el autor 
o el editor no desea entregar estos archivos, por lo general implica que al 
menos será necesaria una lectura de la obra. Si hablamos del caso de la 
prestación de un servicio, esto implica que el autor o el editor terminarán por 
pagar más por el desarrollo del EPUB debido a que existe la necesidad de trabajo 
adicional redundante tanto en el aspecto técnico como de cuidado editorial.

La situación con esta traducción de *Free Culture* no es aislada. Con un enfoque
exclusivo a obras con *copyleft* o de dominio público, la falta de 
disponibilidad de los archivos originales, e incluso la indisposición de 
liberarlos por el temor a la piratería —cuando en realidad las licencias que
usan suponen ciertas reglas de uso, sin importar que sea un PDF o sus archivos
de maquetación—, es el pan de cada día. En este sentido podemos decir que la
mayoría de los casos **estos tipos de licencias permiten un uso *abierto* mas no *libre* de las obras**,
pese a que se inscriben en el movimiento de «*free culture*» y no de 
«*open access*».

## Lo gratuito, lo abierto y lo libre

Los movimientos de cultura libre y de acceso abierto a la información tienen un
antecedente en común que es ajeno a la tradición editorial: el surgimiento del
*software* libre y su principal bifurcación, el movimiento del código abierto.
Aquí «tradición editorial» no solo implica una serie de técnicas y de 
conocimientos editoriales que surgen de tecnologías análogas desde el 
surgimiento de la imprenta. También comprende las doctrinas jurídicas que desde
el siglo XVII fueron constituyéndose en torno al quehacer editorial y que
actualmente se conocen como los derechos de autor.

En 1983, ante la masificación de las computadoras personales y la intromisión
de grandes corporaciones en el desarrollo de *software* dentro y fuera de las
universidades estadounidenses, un grupo de programadores —donde el más conocido
es [Richard Stallman](https://es.wikipedia.org/wiki/Richard_Stallman)— deciden 
hacerle frente a la situación mediante el movimiento del *software* libre, el 
precursor de la Free Software Foundation (FSF), el proyecto GNU y la licencia 
GPL. En general, la «libertad» se entiende en cuatro sentidos:

1. libertad de usar el programa (libertad 0).
2. libertad de estudiar y modificar el programa (libertad 1).
3. libertad de distribuir copias del programa (libertad 2).
4. libertad de mejorar el programa (libertad 3).

> Para mayor información se recomienda revisar el apartado
> [«Filosofía del Proyecto GNU»](https://www.gnu.org/philosophy/philosophy.html) 
> del sitio de la FSF.

Estas libertades implican no solo tener el programa ejecutable, sino también
el acceso al código. Además, para evitar que posteriores modificaciones del
programa queden sin ser accesibles, es menester algún tipo de mecanismo legal
que impida que esto suceda. Así es como nace la idea de las licencias de uso,
que si bien en ningún caso es una negación de los derechos de autor o de 
patentes —al menos no desde un marco jurídico—, sí es una flexibilización en la 
gestión de lo que ahora se aglutina en el término de «propiedad intelectual». 
La explicación dada por Creative Commons no podía ser más clara: 
**no es *todos* sino *algunos* derechos reservados**.

Una de las primeras licencias de uso fue la creada por la FSF: la General Public
License (GPL). Una de las principales características de esta licencia es su
carácter hereditario: todo lo que se cree a partir de un programa liberado con
GPL tendrá que tener a su vez GPL. Desde [*El manifiesto de GNU*](https://www.gnu.org/gnu/manifesto.es.html)
se explicita que esto se debe a que es una forma de tener garantizada la
libertad en los cuatro sentidos mencionados con anterioridad.

Sin embargo, un grupo de programadores que formaban parte del movimiento no les
agradó el carácter moralizante de lo entendido por «libertad» y los mecanismos
necesarios para defenderla. Lo hereditario se percibió como virulento y ante el
desacuerdo en 1998 se bifurcó el movimiento del código abierto (*open source*). 
Uno de los integrantes más conocidos es [Eric Raymond](https://es.wikipedia.org/wiki/Eric_S._Raymond)
cuyo escrito [*La catedral y el bazar*](http://biblioweb.sindominio.net/telematica/catedral.html)
hace patente el desapego de la cuestión moral así como se dan una serie de
«aforismos» prácticos para el desarrollo de *software* en un esquema abierto.

**Una de las principales diferencias entre el *software* libre y el código 
abierto es que el primero explícitamente hace hincapié al carácter ético y
social del desarrollo de *software*, mientras el segundo se aboca más a la
cuestión pragmática que implica este desarrollo**. En el *software* libre, 
ningún programa que forme parte de un proyecto libre puede ser privativo —cuyo 
autor no ha hecho público el código, por lo general como estrategia para su 
venta. En el código abierto es posible convivir con ciertos elementos 
privativos, si en la práctica es conseguir un producto lo más abierto posible o
hacer funcionar el *hardware* de un dispositivo.

¿El *software* libre o de código abierto es gratuito? Sí y no. Cualquier persona
puede descargar de manera gratuita el *software* libre o de código abierto, pero
esto no impide que alguien pueda vender este *software*, sea para recuperar los
costos marginales o como forma de conseguir recursos para un colectivo u 
organización. Por esto **lo gratuito, lo abierto y lo libre no siempre son sinónimos**.

## Creación y edición abierta

La discusión dentro del desarrollo de *software* prontó se generalizó al 
quehacer cultural en general. La pretensión ética y social del *software* libre
catapultó sus inquietudes a lo que Lessig empezaría a trabajar bajo el término
de «cultura libre». El enfoque pragmático para el acceso al código permitió
la gestación de lo que ahora conocemos como «acceso abierto» (*open access*).
Si bien lo abierto y lo libre en muchas ocasiones conviven sin problemas, en
el acceso abierto lo primordial es la disponibilidad del contenido. En este
sentido, los colectivos, organizaciones o instituciones enfocadas al acceso
abierto no tienen la necesidad de ir más allá de la apertura en el producto
cultural *final*.

En la cultura libre se insiste en la relevancia social de la apertura en el
acceso de las creaciones culturales. Pero también la cultura libre implica una
postura ética hacia nuestra cultura. Creative Commons es una síntesis de estos
esfuerzos al ser un conjunto de licencias de uso pensadas para aquellos 
*autores* que desean permitir la distribución y uso de su obra bajo la 
confianza de que el usuario no empleará su creación para otros fines a los 
permitidos por estas licencias. 

**Creative Commons es una apuesta social y ética no punitiva respecto a nuestra 
herencia cultural orientada a la *creación***. Y es aquí donde empezamos a ver 
sus límites cuando en lugar de *creación* hablamos de *edición*. Una edición 
con CC únicamente tiene la necesidad de hacer accesible el producto *final* de 
un conjunto de quehaceres culturales. Por ejemplo, si hablamos de la edición de 
una obra, hay esfuerzos conjuntos de los autores, los editores, los diseñadores 
y más personas para producir un libro. Esta edición, si tiene CC, ha de estar a 
disposición pública para su distribución y uso. Sin embargo, en ningún caso esto 
implica que los archivos que fueron empleados para producir la obra tengan que 
ser liberados: solo existe el compromiso de abrir el producto final.

¿Qué inconvenientes tiene esto para la edición? El solo tener el acceso al 
producto final implica que en muchos casos será necesario un proceso de 
ingeniería inversa para dar de nuevo con una serie de contenidos útiles para
la redición de una obra. **La extracción del texto y de las imágenes, y su 
reformateo o enmendación es ingeniería inversa**, que una vez dominada la vuelve
un trabajo innecesario. La ingeniería inversa es un buen método de aprendizaje,
pero una vez pasado el umbral pedagógico se convierte en una actividad monótona
y consumidora de una enorme cantidad de tiempo.

En este sentido, **las licencias CC dentro en el mundo editorial dan fruto a
obras abiertas mas no libres**, ediciones cuyo único acceso es el producto
final, afín para el usuario y lector promedio, pero rara vez útil o funcional
para editores o desarrolladores interesados en crear nuevas ediciones u otros
formatos.

## Edición libre

Aunque al hablar de «edición» se hace mención a la «edición de publicaciones»,
el aspecto editorial cubre otro tipo de productos culturales cuya ingeniería
inversa rara vez permite dar con información con la misma calidad que los
contenidos originales utilizados para su creación. Los casos más evidentes es
la edición de música o de videos, donde la separación de las distintas capas
visuales o sonoras es una tarea muy compleja, sino inútil.

Por la falta de necesidad de liberar el contenido originario de un producto
final licenciado con CC, surge la idea de la «edición libre». Otro de sus 
antecedentes pueden encontrarse en la inquietud dentro del *software* libre
por crear documentación —como manuales impresos— que al mismo tiempo sean
libres; es decir, que no exista la necesidad de pagar por ellos —aunque tampoco
se impide esta posibilidad— y que cualquier usuario pueda reeditarlos.

La edición libre, más que antagónica a la edición abierta, es hacer explícitas
las necesidades implicadas en la edición de material mediante la constitución de
ciertas obligaciones para autores y editores para permitir el uso directo de los
archivos originales. Así como en el *software* libre la disponibilidad del 
código es necesaria; en la edición libre el acceso a los archivos utilizados 
para la edición no es negociable. Por supuesto esto presenta la ventaja o la
desventaja de tener un fuerte sentido ético al anunciar que la apertura del
producto final no es suficiente: que la liberación de todo el material empleado
es una necesidad para otros editores.

La edición libre también tiene implícito un carácter que incluso dentro del
*copyleft* es problemático: la reedición. Con las ediciones abiertas o en el
acceso abierto el usuario tiene la libertad de usar distintos aspectos de estas
obras; p. ej., para citarlos o para hacer obras derivadas. No obstante, el 
límite de esta práctica se vuelve conflictivo cuando no solo hablamos de uso
*derivado* de obras, sino la modificación es estas mismas en pos de una mejor
edición.

Cuando en un libro o en *paper* como lectores encontramos alguna errata o
información incorrecta, lo usual es responderle al autor o al editor para que
este rectifique o corrija la información. Rara es la vez que al propio lector
se le permite modificar directamente la obra. En la edición libre está implicada
que cualquier usuario en potencia puede modificar, aunque sea ligeramente, una
obra, incluso para tergiversarla…

La tergiversación o el plagio no son problemas resueltos en la edición libre,
pero tampoco lo son en las ediciones abiertas, las licencias CC, el acceso
abierto e incluso mediante fuertes restricciones de los derechos de propiedad
intelectual como el DRM. **La edición libre solo quiere decir que como editores
no tenemos la necesidad de hacer un doble trabajo**.

## Licencias para la edición libre

### Licencia de Producción de Pares

La [Licencia de Producción de Pares](https://endefensadelsl.org/ppl_es.html) (LPP) 
está basada en la licencia CC BY-NC-SA 3.0, lo cual implica que se permite el
uso de la obra licenciada siempre y cuando no se ignore la atribución, no se
utilice para fines comerciales y se comparta con el mismo tipo de licencia. Pero
en lugar de pertenecer al movimiento de *copyleft*, se inscribe en el movimiento
de *copyfarleft*. Es decir, permite el uso de la obra siempre y cuando sus 
autores [«conserven el valor del producto de su trabajo»](http://www.rebelion.org/noticias/2013/2/163592.pdf),
lo cual quiere decir que no solo es «no comercial» sino también «no capitalista».

Muchos lectores podría causarles inquietud el carácter «no capitalista» de la
LPP. Lo dejaré como asunto pendiente ya que lo que quiero tratar sobre la LPP
es la cuestión de «libertad» de la edición de obras con LPP…

**La Licencia de Producción de Pares no obliga explícitamente a liberar todos
los contenidos utilizados para la producción de una obra**. En sí no es una
licencia de edición libre —ni creo que su interés sea este. Sin embargo, por
la manera en como ha sido utilizada por colectivos y organizaciones, en varias 
ocasiones funciona como una licencia de edición libre, ya que no solo está 
disponible el producto final, sino los archivos que ayudaron para la producción 
de la obra. 

Un ejemplo de proyecto editorial que utiliza la LPP como edición libre es [Ediciones La Social](https://edicioneslasocial.wordpress.com/).
A diferencia de otras editoriales que liberan sus contenidos con licencias CC,
este proyecto editorial también facilita los archivos editables de cada una de
sus obras, lo que permite su reedición o creación de otros formatos. Un ejemplo
que va al caso con este tema es el libro [*Muestra Libre. Reflexiones sobre Piratería, Software Libre y Diseño*](https://edicioneslasocial.wordpress.com/2017/02/28/muestra-libre-reflexiones-sobre-pirateria-software-libre-y-diseno-guadalupe-rivera/),
que está disponible en PDF o en el formato abierto de procesador de textos (ODT). 
El acceso al archivo editable junto con una amiga nos permitió sin dificultades
desarrollar su [versión EPUB](http://libgen.io/book/index.php?md5=58CB73C5BACC0B507EA1B5F87A4B9FB8),
cuya publicación no causó molestia a Ediciones La Social.

Esto no es un caso aislado, sino una muestra de la tendencia de proyectos
editoriales que utilizan la LPP en sus obras. Lo que en estos colectivos u
organización se hace patente es la búsqueda de crear redes cooperativas de 
trabajo o al menos de no impedir o interferir en el trabajo realizado por otros.
*Mucho ayuda el que no estoba*, y de este modo la LPP funciona como licencia de
edición libre al no dificultar el quehacer editorial mediante la reserva de los
archivos editables. **De la intención de desarrollar un EPUB con la edición en 
español de *Free Culture* a la creación del EPUB de *Muestra Libre* existe un
mar de diferencias que ejemplifica la distinción entre la edición abierta y la
edición libre**.

### Licencia Editorial Abierta y Libre

Hace algún tiempo en Perro Triste se lanzó una propuesta de licencia de uso en
pos de la edición libre: la [Licencia Editorial Abierta y Libre](https://github.com/NikaZhenya/licencia-editorial-abierta-y-libre)
(LEAL, acrónimo sugerido por un «[hackeditor](https://twitter.com/hacklib)», 
porque en un principio fue LELA). **Algunas de las características de la LEAL
son las siguientes**:

* Los autores o editores tienen la obligación de hacer pública los archivos
  editables utilizados durante la producción de una obra.
* La comercialización es posible, siempre y cuando no sea el único medio de
  adquisición de los archivos editables o del producto final.
* La licencia supone un acuerdo previo entre las personas involucradas en la
  producción de una obra para que esta sea abierta y libre.
* La atribución no es necesaria.

Con la LEAL se hace posible que cualquier usuario tenga acceso a los archivos
editables, con lo cual se evita la ingeniería inversa al mismo tiempo que 
fomenta la reedición de las obras sin la necesidad de pedir permiso a los 
autores o editores «originales». Ejemplos de uso de la LEAL están la misma LEAL,
las [publicaciones hechas por Perro Triste](https://github.com/ColectivoPerroTriste/Ebooks),
algunos [libros elaborados por una compañera de trabajo](https://github.com/MelisaPacheco/Libritos)
y el material que publico como la [«Historia de la edición digital»](https://github.com/NikaZhenya/historia-de-la-edicion-digital),
[«Derecho de autor cero»](https://github.com/NikaZhenya/derecho-de-autor-cero),
[mis entradas en este *blog*](https://github.com/NikaZhenya/entradas-eguaras) y
hasta escritos aún en proceso de redacción como [«Cryptodoc»](https://github.com/NikaZhenya/cryptodoc).

Al permitirse la comercialización, la LEAL no forma parte del movimiento de
*copyfarleft* como la LPP. Más que un fomento al uso «capitalista» de las obras
licenciadas con LEAL, obedece a la intención ya presente en el *software* libre 
de no imposibilitar la comercialización al poder ser un mecanismo de apoyo a los 
proyectos editoriales que publican con LEAL. No obstante, es una de las 
características potencialmente problemáticas que aún no se ha analizado a fondo, 
ya que en sí el *copyfarleft* no prohíbe la comercialización con el fin de 
mantener vivo un proyecto cultural.

La liberación de los archivos editables muchas veces implica la publicación del
trabajo realizado por un grupo de personas, las cuales no en pocas ocasiones
estarán de acuerdo en ello. Por esto la LEAL supone un acuerdo previo, para
así evitar que los usuarios que se valen de una obra con LEAL tengan que pedir
permisos de uso a cada uno de los involucrados o, peor aún, que se vean 
implicados en un proceso legal. El acuerdo previo no es resuelto por la LEAL,
sino que este puede ser desde un acuerdo informal o verbal, hasta la firma de
contratos o convenios de cada uno de los colaboradores. En este sentido el marco
legal presupuesto no está contemplado por la LEAL, lo que también la constituye
como un punto débil.

Por último, la ausencia de atribución es contraria a uno de los supuestos 
dentro del *copyleft* y del *copyright*: en uno u otro caso supone que cada 
obra *derivada* ha de hacer mención a los autores y editores de la obra 
*originaria*. Si bien una de las dos tipos de licencias propuestas, la LEAL-A, 
añade la necesidad de atribución, la LEAL estándar prescinde de ello. ¿Por qué? 
La LEAL no solo tiene la intención de ser una licencia de uso para ediciones 
libres, sino abrir la discusión a lo que suponen los conceptos de «atribución»,
«autoría» y «obra» (*derivada*). Este es el principal punto conflictivo que le
he visto a la LEAL y que por supuesto requiere discusión.

Como sea, la LEAL es solo una propuesta por estas y otras dificultades 
—por ejemplo, su relación con otras licencias de uso que solo se enfocan a la 
creación, como las CC. Lo relevante aquí es rescatar que **la edición libre va 
más allá de las licencias Creative Commons ya que su objetivo no es solo la 
apertura del producto final, sino expicitamente hacer públicos los archivos 
editables**. Si gran parte del sector editorial continúa siendo escéptico de 
Creative Commons, ¿qué tanta pertinencia tiene un movimiento —la edición libre— 
que también pretende la publicación de los archivos editables de una edición?
